\documentclass{opaper}

\newcommand{\intab}{\int\limits_a^b}
\newcommand{\intii}{\int\limits_{-\infty}^{+\infty}}
\newcommand{\wave}[1]{\widetilde{#1}}
\newcommand{\rxy}{r_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\sigx}{\sigma_{\mathsmaller{X}}}
\newcommand{\sigy}{\sigma_{\mathsmaller{Y}}}
\newcommand{\later}{<?...?>}
\newcommand{\Sg}{\mathfrak{S}}
\newcommand{\kxy}{k_{\mathsmaller{XY}}}
\newcommand{\Sga}{\Sigma^*}
\newcommand{\La}{L^*}

\newcommand{\tr}[5]{ % turing machine program rule pattern
q_{#1}   \: % state id
  {#2}   \: % char condition
   \then \: % arrow
q_{#3}   \: % new state id
  {#4}   \: % new char
   #5    \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\trx}[5]{ % turing machine program rule pattern
{#1}\:\: % state id
{#2}  \: % char condition
\then \: % arrow
{#3}  \: % new state id
{#4}  \: % new char
{#5}  \: % action (L/R/S)
}
\newcommand{\thendo}{\:\then\:}
\newcommand{\vd}{\varDelta}
\newcommand{\ao}{\blacktriangleright}
\newcommand{\at}{\blacktriangleleft}

\newcommand{\rtR}{\tpp{П}}
\newcommand{\rtL}{\tpp{Л}}

\begin{document}\m{}%
  КН-403 / БРЕВНЯКОВ ЗАХАР / ДЗ №4
  \s{}%
  
  Игра: Домино. Дано текущее состояние игрового поля и информация о текущем ходе. Необходимо
  выяснить, является ход в текущий момент игры корректным или нет.
  
  \m{}Обозначения: \olist {
    {$M = \set{1,2,3,4,5,6}$}
    /{},
    %
    {[$x$]}
    /{- для правила вида "$q_i\ ...\ x\ ... \thendo ...$", подразумеваем множество правил, формируемое
    выражением: "$\forall x\in M\ q_i\ ...\ x\ ... \thendo ...$".},
    %
    {[$\wb x$]}
    /{- для правила вида "$q_i\ ...\ x\ ...\ \wb{x} \thendo ...$", подразумеваем множество правил,
    формируемое выражением:
    "$\forall x\in M\ \forall \wb{x}\in(M\sm\set{x})\quad q_i\ ...\ x\ ...\ \wb{x} \thendo ...$".},
    %
    {$S_f = \set{\rtL, \rtR}$}
    /{},
    %
    {$S_d = \set{1, 2}$}
    /{},
    %
    {$D_1 = M$}
    /{},
    %
    {$D_2 = M$}
    /{},
    %
    {$s_f,s_d,d_1,d_2$}
    /{- вводятся относительно $S_f,S_d,D_1,D_2$ соответственно, подобно тому, как $x$ вводилось
    относительно $M$.},
    %
    {[$..$]}
    /{- Пусть в контексте задачи используем $k$ лент. Возьмём $n,m\in\N\cup\set{0}:\ n+m\leqs k,\ n<m$.
    Тогда в правилах вида "$q_i\ (a_1 a_2 ... a_n)\ ..\ (a_m a_{m_1} ... a_k) \then ...$"
    обозначим через "$..$" тот факт, что на лентах с номерами от 1 до $n$ и от $m$ до $k$ ожидаются
    указанные наборы символов, указанные по порядку слева и справа от "$..$", а на лентах с номерами
    от $n+1$ до $m-1$ возможны любые символы, допустимые на этих лентах, кроме пустого
    (например, в контексте этой задачи можно представить, что вместо "$..$" написаны подряд несколько
    символов вроде "$d_1$", "$s_d$" и т.д.).},
    %
    {[$... \then q_i$]}
    /{- правило записывается в такой форме, если никакие перемещения по лентам или изменения
    их содержимого не предусмотрены.},
    %
    {[$... \then q_i\ b_1b_2...b_k\ (b_j\in\set{R,L,S})$]}
    /{- (при использованнии $k$ лент) подразумевается, что никакие изменения на лентах не
    подразумеваются, но полная информация о перемещении указателей на каждой из лент указана явно
    (в $b_j,\ j\in\set{1,2,...,k}$)}
  }

  Описание лент: (множество допустимых символов$\sep$семантика):
  \fl {
    S_f \sep \tpp{Сторона поля, к которой прикладываем текущую кость (Лево или Право).}
    \nl S_d \sep \tpp{Сторона кости, которую прикладываем к игровому полю (Первая или вторая).}
    \nl M \sep \tpp{Текущая конфигурация игрового поля. Каждая пара подряд идущих ячеек -}
    \nlq\tpp{кость, лежащих на поле (слева направо - от одного конца к другому).}
    \nl D_1 \sep \tpp{Число, написанное на первой половине кости, которой ходим.}
    \nl D_2 \sep \tpp{Число, написанное на второй половине кости, которой ходим.}
  }
  %
  \\[-1\baselineskip]Дополнительные условия: \olist {
    {$\tpp{Ввод корректен.}$}/{}
  }
  Итоговая программа:
  \fl {
    \tpp{Пустое поле:}
    \nl\trx {q_1} {s_f\ s_d\ \vd\ d_1\ d_2} {q_0} {} {}
    \nl\tpp{Если кладём слева:}
    \nl\trx {q_1} {\rtL\ 1\ x\ x\ d_2}       {q_0}    {} {}
    \nl\trx {q_1} {\rtL\ 1\ x\ \wb{x}\ d_2}  {q_{00}} {} {}
    \nl\trx {q_1} {\rtL\ 2\ x\ d_1\ x}       {q_0}    {} {}
    \nl\trx {q_1} {\rtL\ 2\ x\ d_1\ \wb{x}}  {q_{00}} {} {}
    \nl\tpp{Если кладём справа, надо туда переместиться:}
    \nl\trx {q_1} {\rtR\ s_d\ ..} {q_2} {} {SSRSS}
    \nl\trx {q_2} {\rtR\ s_d\ ..} {q_2} {} {SSRSS}
    \nl\trx {q_2} {\rtR\ s_d\ \vd\ ..} {q_3} {} {SSLSS}
    \nl\tpp{Завершаем проверку справа:}
    \nl\trx {q_3} {\rtR\ 1\ x\ x\ d_2}       {q_0}    {} {}
    \nl\trx {q_3} {\rtR\ 1\ x\ \wb{x}\ d_2}  {q_{00}} {} {}
    \nl\trx {q_3} {\rtR\ 2\ x\ d_1\ x}       {q_0}    {} {}
    \nl\trx {q_3} {\rtR\ 2\ x\ d_1\ \wb{x}}  {q_{00}} {} {}
  }
\end{document}

